\documentclass[9pt]{article}

% Change document margins
\usepackage[a4paper, total={7.8in, 10.5in}]{geometry}

% Fonts
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{gfsartemisia}

%	Different Languages  
\usepackage [greek,english] {babel} 
\usepackage {alphabeta}

%	Bookmarking the PDF 
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{bookmark}

% csv insertion
\usepackage{csvsimple}

% Code listings package
\usepackage{listings}
\usepackage{subcaption}
% Listings Configuration for python
% Renew listings caption
\renewcommand{\lstlistingname}{Κώδικας}
% Define syntax colours
\usepackage{xcolor}
\definecolor{commentsColor}{rgb}{0.497495, 0.497587, 0.497464}
\definecolor{keywordsColor}{rgb}{0.000000, 0.000000, 0.635294}
\definecolor{stringColor}{rgb}{0.558215, 0.000000, 0.135316}
% Python syntax template
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{commentsColor}\textit,    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=tb,	                   	   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{keywordsColor}\bfseries,       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code (can be overrided per snippet)
  otherkeywords={*,...},           % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{commentsColor}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{stringColor}, % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                  % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  columns=fixed                    % Using fixed column width (for e.g. nice alignment)
}

% Mathematics
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

%	Image Insertion
\usepackage{graphicx,wrapfig,lipsum}
\usepackage{subcaption} 				%	Subfigures environments 
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsthm}
% For plots
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=17cm,height=5cm}

% Citation & Bibliography
\usepackage{cite}
\usepackage{url}

% Math
\usepackage{multicol}
\usepackage{titlesec}

%color package and definition
\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{Gray}{gray}{0.85}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.88,1,1}

% Change section numbering
\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

% Title And Date
\title{Αυτόματη Μεταγραφή Drums \\ \thanks{Automatic Drums Trascription (ADT)}}

\author{Βασιλείου, Ελένη \\ \href{mailto:evasileiou@ece.auth.gr}{evasileiou@ece.auth.gr} \\ ΑΕΜ : 8530
   \and Γερασίμου, Ιωάννης \\ \href{mailto:gerasimoi@ece.auth.gr}{gerasimoi@ece.auth.gr} \\ ΑΕΜ : 8466
   \and Γεωργούλας, Διονύσης \\ \href{mailto:georgould@ece.auth.gr}{georgould@ece.auth.gr} \\ ΑΕΜ : 8949
   \and Μορογιάννης, Απόστολος \\ \href{mailto:amorogia@ece.auth.gr}{amorogia@ece.auth.gr} \\ ΑΕΜ : 8956
   \and Παναγιωτόπουλος, Γεώργιος \\ \href{mailto:pangeokon@ece.auth.gr}{pangeokon@ece.auth.gr} \\ ΑΕΜ : 8322
   }

\date{Φθινόπωρο 2019}

\addto\captionsenglish{% Replace "english" with the language you use
  \renewcommand{\contentsname}%
    {Περιεχόμενα}%
}

\begin{document}
% Make title
\maketitle

\selectlanguage{greek}
\begin{abstract}
\selectlanguage{english}
Η παρούσα εργασία έγινε στο πλαίσιο του μαθήματος: \textbf{Τεχνολογία Ήχου και Εικόνας}, του \textbf{Αριστοτελείου Πανεπιστήμιου Θεσσαλονίκης}. Αφορά το αντικείμενο αναγνώρισης και εξόρυξης πληροφορίας μουσικών κομματιών. Πιο συγκεκριμένα, την αυτόματη αναγνώριση και μεταγραφή στοιχείων ενός σετ τυμπάνων (drum kit). Αρχικά, γίνεται μια συνοπτική βιβλιογραφική επισκόπηση πάνω στις διάφορες υλοποιήσεις καθώς και ανάλυση του προβλήματος.  Τέλος, παρουσιάζονται και αναλύονται υλοποιήσεις συστημάτων που επιλέχθηκαν μαζί με τα πειραματικά τους αποτελέσματα. 
\end{abstract}
\selectlanguage{english}

\newpage

\tableofcontents
\newpage

\selectlanguage{english}

\section{Εισαγωγη}
Η αναγνώριση και μεταγραφή τυμπάνων (drums) παίζει σημαντικό ρόλο στην εξόρυξη μουσικής πληροφορίας, αφού γίνεται μεγάλο βοήθημα κατά τον προσδιορισμό του ρυθμού (tempo) ενός κομματιού ή ακόμη και στον προσδιορισμό του είδους του. Επιπρόσθετα, κατά την καταλογοποίηση με τη βοήθεια του προτύπου MPEG-7 ανοίγεται και μια νέα προοπτική αναζήτησης μουσικής με βάση το περιεχόμενo. Μπορεί ακόμη, να γίνει χρήσιμη στην εκμάθηση τυμπάνων (drums) μέσω υπολογιστή ή σε άλλους εκπαιδευτικούς και ερευνητικούς σκοπούς του κλάδου της μουσικολογίας. 
% Η εργασία δομείται ως εξής : Αρχικά επιχειρείται μια βιβλιογραφική επισκόπηση πάνω στις τεχνικές που έχουν ήδη χρησιμοποιηθεί στην αυτόματη αναγνώριση και μεταγραφής τυμπάνων. Έπειτα,

\subsection{Διατύπωση του προβλήματος}
Στόχος είναι η ανίχνευση των γεγονότων κρούσης (onset), όπου παίζει το κάθε τύμπανο μέσα σε ένα μουσικό κομμάτι, και η κατηγοριοποίησή τους σε κλάσεις τυμπάνων (drum class). Για την κατηγοριοποίηση των τυμπάνων χρησιμοποιούνται μόνο τρία βασικά τύμπανα - κλάσεις: kick drum (KD), snare drum (SD) και hi-hat (HH). Ο λόγος που χρησιμοποιούνται μόνο αυτά τα τρία τύμπανα είναι το γεγονός ότι αυτά είναι τα πιο συχνά χρησιμοποιούμενα και έχουν τον μεγαλύτερο αριθμό γεγονότων κρούσης (onsets) στα σύνολα δεδομένων (datasets), καθώς και το ότι συχνά στη δυτική μουσική καθορίζουν το ρυθμό.  

\subsubsection{Προβλήματα κατά την αναγνώριση } \label{recognition_problems}
\paragraph{Επικάλυψη ήχων}Μια μεγάλη κατηγορία προβλημάτων ξεκινά από το γεγονός ότι οι διαφορετικοί ήχοι παρουσιάζουν μια επικάλυψη μεταξύ τους. Βλέποντας και το σχ. \ref{fig:drum_kit} ακόμη και στην περίπτωση που έχουμε απλά μια καθαρή ηχογράφηση drums τα διάφορα στοιχεία του kit επικαλύπτονται. Αυτό το πρόβλημα εντείνεται όταν σε ένα μουσικό κομμάτι έχουμε και άλλα στοιχεία ή όργανα τα οποία μοιράζονται ένα κοινό συχνοτικό εύρος π.χ. η μπότα (KD) με το μπάσο ή το ταμπούρο (SD) με τη φωνή. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{drum_kit.png}
%Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{
\selectlanguage{english}
Μεταγραφή drum ήχων σε ηχογράφηση η οποία περιέχει μόνο drums. a) Φασματογράφημα ηχογραφημένων ήχων τυμπάνων. b) Το ίδιο φασματογράφημα με χρωματική κωδικοποίηση κάθε drum. c) Χρονικά σημεία που έχουμε κάθε drum - γεγονός κρούσης (onset). d) Σημειογραφία της ηχογράφησης\cite{web:drumKit}.
 }
%Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:drum_kit}
\end{figure}

\selectlanguage{english}
\paragraph{Τεχνικές παιξίματος} Ακόμη οι διάφορες τεχνικές παιξίματος είναι δύσκολο να αναγνωριστούν από το σύστημα. Για παράδειγμα, κατά το παίξιμο ένας drumer μπορεί να χτυπάει κάθε τύμπανο με διαφορετική δύναμη με αποτέλεσμα κάποια χτυπήματα να ακούγονται πιο δυνατά και κάποια άλλα χαμηλότερα. Εκτός από την ένταση, διαφορετικά χτυπήματα έχουν αντίκτυπο και στη χροιά (pitch) των διαφόρων ήχων του κάθε τύμπανου. Σε περιπτώσεις που αναγνωρίζουμε τα drums ανάλογα με τη μεταβατικότητα και την ένταση κάποια πιο ανεπαίσθητα χτυπήματα drum δε γίνονται αντιληπτά. Ακόμα, σε περιπτώσεις που εκπαιδεύουμε ένα νευρωνικό δίκτυο και το set εκπαίδευσης αποτελείται από χτυπήματα μόνο κάποιων εντάσεων, είναι πιο δύσκολο  να αναγνωριστούν τα πιο χαμηλά και διαφορετικά σε τόνο χτυπήματα. 

\paragraph{Τεχνικές, χώροι ηχογράφησης και επεξεργασία ηχογραφήσεων} Όλα τα μουσικά κομμάτια κατά τη διαδικασία της μίξης υπόκεινται σε επεξεργασία. Γίνεται ισοστάθμιση συχνοτήτων, συμπίεση, προσθήκη εφέ κτλ. Έτσι τα σετ δεδομένων εκπαίδευσης πρέπει εκ των προτέρων να αποτελούνται και από ηχογραφήσεις, οι οποίες έχουν υποστεί επεξεργασία. Αυτό είναι πρακτικά αδύνατο, μιας και υπάρχει τεράστια ποικιλία drum ήχων. Ακόμη, κατά την ηχογράφηση υπάρχει και η αντήχηση που είναι διαφορετική για κάθε χώρο. Έτσι η ηχογράφηση drums από χώρο σε χώρο αλλάζει.
Φαίνεται λοιπόν, ότι η αναγνώριση και η μεταγραφή drums δεν αποτελεί μια τετριμμένη διαδικασία \cite{DBLP:journals/taslp/WuDSVWHML18}.

%   Βιβλιογραφική Επισκόπηση
\newpage
\section{Βιβλιογραφική επισκόπηση}
Σε αυτό το κεφάλαιο παρουσιάζονται οι διάφορες τεχνικές που έχουν χρησιμοποιηθεί για την επίλυση του προβλήματος της Αναγνώρισης και Μεταγραφής Τυμπάνων. Αρχικά, γίνεται μια αναφορά στις μετρικές αξιολόγησης που χρησιμοποιούνται για τις διάφορες μεθόδους. Έπειτα, παρουσιάζονται συνοπτικά οι διάφορες προσεγγίσεις και η σύγκρισή τους με βάση τις μετρικές που προαναφέρθηκαν.
 


% Μετρικές Αξιολόγησης
\subsection{Μετρικές Αξιολόγησης}
\label{eval}
\subsubsection{Precision, Recall και F - Measure\label{precision_recall_f_measure}}
Σύμφωνα με την \cite{wiki:rec_prec_fmeassure} και όπως φαίνεται στο σχ. \ref{fig:eval} αν ένα αναγνωρισμένο γεγονός κρούσης (onset) είναι σωστό σε σχέση με το επισημασμένο, δηλαδή αν η χρονική απόκλιση της αναγνώρισης είναι το πολύ 30 ms και αναγνωρίζεται στη σωστή κλάση, τότε μετριέται σαν TP (True Positive). Αν ένα αναγνωρισμένο από το σύστημα γεγονός κρούσης (onset) δεν ταιριάζει σε κανένα επισημασμένο γεγονός τότε μετριέται σαν FP (False Positive). Τέλος, αν το σύστημα δεν αναγνωρίσει ένα γεγονός κρούσης σε σχέση με το επισημασμένο τότε το μετράμε σαν FN (False Negative). Ορίζονται:
\begin{equation}
    Presision = \frac{TP}{TP+FP}
\end{equation}
\break
\begin{equation}
    Recall = \frac{TP}{TP+FN}
\end{equation}
\break
\begin{equation}
    F-Measure = \frac{2\times TP}{2\times TP+FP+FN}
\end{equation}
\\
Το Precision είναι μια μετρική η οποία περιγράφει το ποσοστό των σωστά αναγνωρισμένων τυμπάνων στο δειγματικό χώρο των αναγνωρισμένων τυμπάνων.
Το Recall περιγράφει κατά πόσο τα τύμπανα που έχουν αναγνωριστεί είναι σωστά στο δειγματικό χώρο των πραγματικών τυμπάνων. Μας δείχνει, δηλαδή, κατά πόσο οι αναγνωρισμένες κλάσεις είναι σωστές ή όχι. Τέλος, το F-Measure είναι ο αρμονικός μέσος τους Recall και του Precission. Είναι, δηλαδή μια συνδυασμένη μετρική.\\
Σύμφωνα με το \cite{vogl2018deep} υπάρχουν \textbf{2 τρόποι} υπολογισμού των παραπάνω μετρικών : 
\begin{itemize}
\item Υπολογίζεται το \textbf{Precission}, \textbf{Recall} και \textbf{F-Measure} για κάθε όργανο ξεχωριστά και έπειτα υπολογίζεται  ο μέσος όρος τους (mean).
\item Προηγείται άθροιση (sum) των \textbf{TP}, \textbf{FP} και \textbf{FN} κάθε κλάσης και υπολογίζονται οι μετρικές.
\end{itemize}

%Τεχνικές Αναγνώρισης Τυμπάνων

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{evaluation.png}
%Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{
\selectlanguage{english}
Παρουσίαση μετρικών αξιολογήσεων. Στο πάνω σχήμα φαίνονται τα πραγματικά επισημασμένα γεγονότα έναρξης (onset) για κάθε τύμπανο. Ακριβώς από κάτω, είναι τα αυτομάτως μεταγραμμένα γεγονότα. Τέλος, έχουμε την απεικόνιση των μετρικών\cite{vogl2018deep}.}
%Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:eval}
\end{figure}

\subsection{Τεχνικές Αναγνώρισης Ήχων Τυμπάνων}
Παρακάτω, αναλύουμε τις διάφορες προσεγγίσεις που έχουν γίνει για την αυτόματη μεταγραφή τυμπάνων.

\subsubsection{Τεχνικές βασισμένες στο ταίριασμα προτύπου (template matching)}
Αυτές οι τεχνικές στηρίζονται στη φιλοσοφία του προσαρμοστικού ταιριάσματος. Με άλλα λόγια, βασιζόμενοι σε συχνοτικά ή χρονικά πρότυπα αναγνωρίζουμε τις διαφορετικές κλάσεις των τυμπάνων. Η έννοια της προσαρμοστικότητας εννοείται σαν την αναδρομική προσαρμογή των διαφόρων μετρικών ώστε τα πρότυπα να ταιριάζουν καλύτερα στα προς αναγνώριση σήματα. Παρακάτω αναλύονται κάποιες υλοποιήσεις ταιριάσματος προτύπου.

\paragraph{Διαχωρισμός με Ζωνοπερατά Φίλτρα}
Μια από τις πρώτες υλοποιήσεις συστημάτων αναγνώρισης και μεταγραφής τυμπάνων ανήκει στις τεχνικές διαχωρισμού των διαφόρων ήχων και το πέρασμα τους από ζωνοπερατά φίλτρα. Τέτοιες υλοποιήσεις μπορούν να χρησιμοποιηθούν για μεταγραφή τυμπάνων σε πραγματικό χρόνο μιας και απαιτούν μικρή υπολογιστική ισχύ και μπορούν να τρέξουν ακόμη και σε hardware.
Με βάση το \cite{AVT:BPFtranscription} τέτοιες τεχνικές αποτελούνται από 2 δομοστοιχεία: 

\begin{enumerate}
\item την εκπαίδευση.
\item το διαμελισμό  κάθε επιμέρους τυμπάνου.
\end{enumerate}

Το \textbf{δομοστοιχείο του διαμελισμού} είναι το κύριο μέρος της αναγνώρισης και μεταγραφής τυμπάνων σε αυτές τις τεχνικές. Βασίζεται στο block διάγραμμα που φαίνεται στο σχ. \ref{fig:block_diagram} κατά το οποίο κάθε τύμπανο περνάει από ένα ζωνοπερατό φίλτρο συγκεκριμένων συχνοτήτων. Αφού η έξοδος του φίλτρου ενισχυθεί, αν η ένταση του αντίστοιχου τυμπάνου ξεπερνάει κάποιο κατώφλι τότε θεωρούμε ότι το αντίστοιχο τύμπανο είναι ενεργό. Με αυτή τη διαδικασία γίνεται η αναγνώριση κάθε τυμπάνου.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{block_diagram.png}
%Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{
\selectlanguage{english}
Block διάγραμμα τεχνικών βασισμένες στη διαμέλιση γεγονότων. Αν το L\textsubscript{K},L\textsubscript{S} ή L\textsubscript{H} περάσουν ένα προκαθορισμένο κατώφλι τότε το αντίστοιχο τύμπανο αναγνωρίζεται \cite{AVT:BPFtranscription}.
}
%Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:block_diagram}
\end{figure}

Στο \textbf{δομοστοιχείο της εκπαίδευσης} αναζητούμε τις βέλτιστες παραμέτρους για κάθε ένα από τα ζωνοπερατά φίλτρα, ώστε να πετύχουμε τα καλύτερα αποτελέσματα αναγνώρισης, καθώς και το μέγιστο συχνοτικό διαχωρισμό κάθε τυμπάνου. Όπως αναφέρθηκε και στο κεφ. \ref{recognition_problems} η συχνοτική επικάλυψη των διαφόρων οργάνων οδηγεί σε λανθασμένη αναγνώριση έτσι ο μέγιστος συχνοτικός διαχωρισμός είναι αρκετά σημαντικός. Στο \cite{AVT:BPFtranscription} το δομοστοιχείο της εκπαίδευσης υλοποιείται με έναν επαναληπτικό προσαρμοστικό αλγόριθμο. Κατά την εκτέλεση ο αλγόριθμος αρχικοποιεί έναν πίνακα ο οποίος περιέχει τυχαίες τιμές για τις παραμέτρους των φίλτρων και επαναληπτικά αναζητά καλύτερες. Το ποιες τιμές είναι "καλύτερες" για κάθε ζωνοπερατό φίλτρο το αποφασίζει μέσα από μια συνάρτηση αξιολόγησης (fitness function). Η συνάρτηση αξιολόγησης είναι μια μετρική για το πόσο κοντά είναι στην πραγματική αναγνώριση του κάθε τυμπάνου η κάθε μονάδα ζωνοπερατού φίλτρου με βάση το προκαθορισμένο threshold. Πιο απλά, έχοντας ένα headroom για την ένταση του ήχου και η ενισχυμένη έξοδος ξεπεράσει το προκαθορισμένο κατώφλι (threshold). Τότε όσο πιο λίγο headroom έχουμε (δηλ. όσο πιο δυνατός είναι ο ήχος) τόσο καλύτερα έχουμε κεντράρει τη συχνότητα του τυμπάνου που θέλουμε να αναγνωρίσουμε. Έτσι, για κάθε ζωνοπερατό φίλτρο ανάλογα με το που κεντράρει δίνεται και μια τιμή επιβράβευσης στο διάστημα [0,1] για το πόσο γειτνιάζει τις επιθυμητές συχνότητες προς αναγνώριση (KD, SD, HH). Μέσα λοιπόν από τη συνάρτηση αξιολόγησης επαναληπτικά γίνεται η επιλογή "καλύτερων" τιμών ανάλογα με τις συχνότητες που επιθυμούμε να κεντράρει το φίλτρο.

\paragraph{Διαχωρισμός με φασματικά πρότυπα} Στην περίπτωση του \cite{Yoshii04automaticdrum} τα πρότυπα αναγνώρισης και μεταγραφής είναι φασματικά. Η αρχικοποίηση στο δομοστοιχείο της εκπαίδευσης γίνεται με το φασματικό περιεχόμενο του πρώτου αναγνωρισμένου τυμπάνου μέσα από έναν peak peaking αλγόριθμο. Έπειτα, κάθε φορά που αναγνωρίζουμε ένα τύμπανο (σαν αναγνώριση τυμπάνου, αρχικά μπορεί να θεωρηθεί και ένας αρκετά μεταβατικός ήχος) κρατάμε και μια περιγραφή του φάσματος του. Αφού κάνουμε αυτό για ένα ικανοποιητικό μεγάλο κομμάτι του σετ δεδομένων (dataset), κρατάμε ένα μέσο όρο των φασμάτων όλων των σωστά αναγνωρισμένων τυμπάνων σαν πρότυπο αναγνώρισης και μεταγραφής. Επαναληπτικά, ανανεώνουμε το φασματικό πρότυπο μέχρι να φτάσουμε σε επιθυμητό αποτέλεσμα.

\subsubsection{Τεχνικές βασισμένες στη Μηχανική Μάθηση (Machine Learning)}
Η μηχανική μάθηση είναι αρκετά χρήσιμη για την αναγνώριση και μεταγραφή τυμπάνων. Μια γενική προσέγγιση αρχιτεκτονικής αυτών των μεθόδων φαίνεται στο σχ. \ref{fig:arch}.
% Αναπαραγωγή του σχήματος στα Ελληνικά
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{arch.png}
%Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{
\selectlanguage{english}
Γενική προσέγγιση αρχιτεκτονικών μηχανικής μάθησης \cite{DrumEventsInPolyMusic}.}
%Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:arch}
\end{figure}

\paragraph{Non-Negative Matrix Factor Deconvolution (NMFD)}
Το Non-negative matrix factorization είναι μία ομάδα αλγορίθμων που χρησιμοποιούν ανάλυση πολλαπλών μεταβλητών και γραμμική άλγεβρα, όπου ένας πίνακας \textbf{X} παραγοντοποιείται (συνήθως) σε δύο πίνακες \textbf{B} και \textbf{G}. Όπως προκύπτει από την ονομασία, οι τρεις πίνακες έχουν αποκλειστικά μη αρνητικά στοιχεία. Η μέθοδος \cite{Dittmar2014RealTimeTA} Non-Negative Matrix Factor Deconvolution αποτελεί μία τυπική προσέγγιση του προβλήματος ADT. Στο μοντέλο NMFD γίνεται η υπόθεση ότι όλα τα ηχητικά συμβάντα των τυμπάνων μπορούν να αναπαρασταθούν ως κρουστική απόκριση σε κάποια κρουστική ενεργοποίηση (impuse activation). Το φασματογράφημα \textbf{X} (spectrogram) των τυμπάνων αποσυντίθεται στις φασματικές βάσεις (spectra basis) \textbf{B} και χρονικές ενεργοποιήσεις (temporal activations) \textbf{G} των τριών τυμπάνων, όπως φαίνεται και στην εικόνα. Στη συνέχεια για την ανίχνευση της χρονικής στιγμής έναρξης των τυμπάνων, χρησιμοποιείται απλή εύρεση ακροτάτων (peak-picking) ή κατωφλίωση (thresholding) στις εκτιμώμενες χρονικές ενεργοποιήσεις.  Στο σχ. \ref{fig:nmfd} φαίνεται μια γενική μορφή του NMFD.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{nmfd.png}
%Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{
\selectlanguage{english}
Γενική μορφή του Non-Negative Matrix Factor Deconvolution (NMFD) \cite{DBLP:journals/taslp/WuDSVWHML18}.
}
%Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:nmfd}
\end{figure}

\paragraph{Συνελικτικά Νευρωνικά Δίκτυα(CNNs- Convolutional Neural Networks)}
Τα συνελικτικά νευρωνικά δίκτυα  είναι μια τεχνική βαθιάς μηχανικής μάθησης στην οποία τα βάρη των επιπέδων υπολογίζονται με συνέλιξη. \\\\
Όπως αναφέρουν η C.Jacques και ο A.Roebel (2018)\cite{jacques2018automatic} έχουν χρησιμοποιηθεί δύο μέθοδοι. Στην πρώτη μέθοδο χρησιμοποίησαν Συνελικτικά Νευρωνικά Δίκτυα (CNN) για την εύρεση των γεγονότων κρούσης (onset) και Νon-Negative Matrix Factor Deconvolution (NMFD) για την κατηγοριοποίηση τους σε κλάση (π.χ ΚD, SD, HH). Στην δεύτερη μέθοδο που παρουσιάστηκε εκπαιδεύτηκαν διαφορετικά Συνελικτικά Νευρωνικά Δίκτυα (CNN) για κάθε κλάση ώστε το καθένα να ανιχνεύει τα αντίστοιχα γεγονότα κρούσης (onset). Από τις δύο μεθόδους καλύτερη συμπεριφορά παρουσιάζει η δεύτερη μέθοδος. 

\paragraph{Ανατροφοδοτούμενα Νευρωνικά Δίκτυα (RNNs- Recurrent Neural Networks)}\label{RNN's}
Στο \cite{vogl2016recurrent} αναφέρονται 4 αρχιτεκτονικές Νευρωνικών Δικτύων RNN, στην παρούσα εργασία παρουσιάζονται οι 3 οι οποίες είναι:

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{RNN_Image.png}
%Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{
\selectlanguage{english}
Διαδικασία μάθησης με χρήση απλού RNN \cite{DBLP:journals/taslp/WuDSVWHML18}.}
%Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:RNN_Image}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item \textbf{Απλά Ανατροφοδοτούμενα Νευρωνικά Δίκτυα (RNNs- Recurrent Neural Networks) }
\end{itemize}
Ένα Ανατροφοδοτούμενο Νευρωνικό Δίκτυο είναι μια κατηγορία Τεχνητού Νευρωνικού Δικτύου, όπου οι συνδέσεις μεταξύ των κόμβων δημιουργούν ένα κατευθυνόμενο γράφο κατά μήκος μιας χρονικής αλληλουχίας \cite{wiki:RNN}. Στο σχ. \ref{fig:RNN_Image} φαίνεται η διαδικασία μάθησης με την χρήση απλού ανατροφοδοτούμενου νευρωνικού δικτύου (RNN).

\begin{itemize}
\item \textbf{Αμφίδρομα Ανατροφοδοτούμενα Νευρωνικά Δίκτυα (BRNNs- Bidirectional Recurrent Neural Networks)}
\end{itemize}
Σε ένα Αμφίδρομο Ανατροφοδοτούμενο Νευρωνικό Δίκτυο, κάθε επίπεδο (layer) αποτελεί συνδυασμό δύο απλών Ανατροφοδοτούμενων Νευρωνικών Δικτύων, ένα με ανατροφοδότηση από την προηγούμενη έξοδο και ενός με ανατροφοδότηση από την επόμενη \cite{Dittmar2014RealTimeTA}.

\begin{itemize}
\item \textbf{Ανατροφοδοτούμενα Νευρωνικά Δίκτυα με ολίσθηση στο χρόνο (tsRNNs-Time Shifting  Recurrent Neural Networks)}
\end{itemize}
Σε αυτήν την αρχιτεκτονική χρησιμοποιούνται περισσότερα στιγμιότυπα του φασματογραφήματος μέσω ολίσθησης στον χρόνο και έτσι εκμεταλλευόμαστε την πληροφορία που υπάρχει στις στιγμές πριν και μετά την κρούση ενός τυμπάνου. Το πλεονέκτημα είναι ότι με αυτόν τον τρόπο έχουμε δυνατότητα εφαρμογών πραγματικού χρόνου, όταν η ολίσθηση δεν είναι ιδιαίτερα μεγάλη. Επίσης, όπως φαίνεται και στο σχ. \ref{fig:RNN_Metrics}, έχουμε καλύτερα αποτελέσματα από ότι με την υλοποίηση Αμφίδρομου Ανατροφοδοτούμενου Νευρωνικόυ Δικτύου (BRNN) \cite{vogl2016recurrent}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.32]{RNN_MetricsPaperImg.png}
%Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{
\selectlanguage{english}
Μετρικές Σύγκρισης των 4 μεθόδων (F-Measure και Precision) \cite{vogl2016recurrent}.}
%Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:RNN_Metrics}
\end{figure}

\subsection{Αξιολόγηση Μεθόδων}
Στους πίνακες \ref{tab:MirexResults2017} και \ref{tab:MirexResults2018} παρατίθενται τα αποτελέσματα του διαγωνισμού MIREX \cite{mirex:results2017},\cite{mirex:results2018} για το ADT για τα έτη 2017 και 2018. Σύμφωνα με τους πίνακες το ενδιαφέρον τα τελευταία χρόνια φαίνεται να εστιάζεται σε προσεγγίσεις του προβλήματος με χρήση νευρωνικών δικτύων ΝΝ, τα οποία δίνουν σαφώς καλύτερα αποτελέσματα από τις τεχνικές που βασίζονται στο NNMF.   

%	Αποτελέσματα MIREX 2017
\begin{table}
\centering

\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Αποτελέσματα MIREX 2017 \cite{mirex:results2017}.}
\label{tab:MirexResults2017}
\selectlanguage{english}

\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\rowcolor{LightCyan} 
\textbf{Type} & \textbf{*Algorithm} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}mean \\ fm\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}mean \\ pr\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}mean \\ rc\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}BD mean \\ fm\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}SD mean \\ fm\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}HH mean\\  fm\end{tabular}} \\
NMF& CW1& 0.51& 0.46& 0.68& 0.68& 0.48& 0.38\\
NMF& CW3& 0.53& 0.50& 0.65& 0.67& 0.46& 0.42\\
\textbf{NMF}  & CW2& \textbf{0.55}& 0.52& 0.66& 0.70& 0.55& 0.40\\
CRNN& RV3& 0.68& 0.74& 0.70& 0.81& 0.64& 0.51\\
RNN& RV2& 0.67& 0.69& 0.73& 0.78& 0.67& 0.51\\
\textbf{CNN}  & RV1& \textbf{0.71}& 0.75& 0.74& 0.82& 0.70& 0.53\\
ensemble      & RV4& 0.70& 0.74& 0.73& 0.81& 0.70& 0.52\\
RNN           & CS1& 0.61& 0.56& 0.73& 0.79& 0.55& 0.46\\
\textbf{RNN}  & CS3& \textbf{0.63}& 0.59& 0.75& 0.78& 0.58& 0.49\\
\textbf{RNN}  & CS2& \textbf{0.63}& 0.61& 0.71& 0.78& 0.57& 0.49
\end{tabular}
}

\end{table}

%	Αποτελέσματα MIREX 2018
\begin{table}[]
\centering

\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Αποτελέσματα MIREX 2018 \cite{mirex:results2018}.}
\label{tab:MirexResults2018}
\selectlanguage{english}

\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\rowcolor{LightCyan} 
\textbf{Type}   &  \textbf{*Algorithm}& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}mean \\ fm\end{tabular} }& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}sum \\ fm\end{tabular}} &\textbf{ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}KD mean \\ fm\end{tabular}} & \textbf{ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}KD sum \\ fm\end{tabular} }& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}SD mean \\ fm\end{tabular}} &\textbf{ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}SD sum \\ fm\end{tabular}} & \textbf{ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}HH mean \\ fm\end{tabular} }& \textbf{ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}HH sum \\ fm\end{tabular} }\\
-& JS2& 0.62& 0.64& 0.78& 0.78& 0.63& 0.63& 0.40& 0.40\\
CNN& JAR2& 0.68& 0.73& 0.78& 0.78& 0.65& 0.65& 0.53& 0.53\\
-& JS3& 0.61& 0.62& 0.76& 0.76& 0.63& 0.63& 0.36& 0.36\\
-& JS4& 0.57& 0.58& 0.73& 0.73& 0.61& 0.61& 0.32& 0.32\\
CNN& RV2& 0.65& 0.72& 0.75& 0.75& 0.65& 0.65& 0.50& 0.50\\
\textbf{CRNN} & RV1& \textbf{0.69}& 0.74& 0.78& 0.78& 0.69& 0.69& 0.53& 0.53\\
\textbf{CNN}  & JAR1& \textbf{0.69}& 0.72& 0.78& 0.78& 0.65& 0.65& 0.53& 0.53\\
\textbf{CNN}  & JAR3& \textbf{0.69}& 0.73& 0.79& 0.79& 0.65& 0.65& 0.54& 0.54\\
-& JS1& 0.61& 0.62& 0.75& 0.75& 0.59& 0.59& 0.43& 0.43\\
CNN& JAR5& 0.67& 0.71& 0.77& 0.77& 0.63& 0.63& 0.53& 0.53\\
\textbf{RNN}  & CS2& \textbf{0.63}& 0.70& 0.78& 0.78& 0.59& 0.59& 0.50& 0.50\\
RNN& CS4& 0.62& 0.68& 0.77& 0.77& 0.58& 0.58& 0.47& 0.47
\end{tabular}}
\end{table}

\newpage
\section{Μεθοδολογία / Υλοποίηση Συστήματος}
% Εισαγωγή Κεφαλαίου
Επιλέχθηκε να ακολουθηθεί εν μέρη η διαδικασία που προτείνεται στο \cite{vogl2016recurrent}, όπου γίνεται χρήση ανατροφοδοτούμενων (RNN) δικτύων για την υλοποίηση του συστήματος μεταγραφής τυμπάνων. Ένα γενικό διάγραμμα της διαδικασίας φαίνεται στο σχ. \ref{fig:RnnForAvt}. Κατά το στάδιο της προ - επεξεργασίας υπολογίζεται το φασματογράφημα καθώς και οι φασματικές διαφορές του σήματος ήχου το οποίο δίνεται σαν είσοδος. Έπειτα, εισάγονται σειριακά στιγμιότυπα του φασματογραφήματος / φασματικών πρώτων διαφορών σε ένα ανατροφοδοτούμενo (RNN) δίκτυο τριών εξόδων (μία για κάθε κλάση οργάνου).Για κάθε μια συνάρτηση ενεργοποίησης των νευρώνων εξόδου χρησιμοποιείται ένας αλγόριθμος εύρεσης κορυφών ώστε να αναγνωριστούν γεγονότα κρούσεων και να ολοκληρωθεί η μεταγραφή.

% Γενικό Block διάγραμμα Συστήματος 
\begin{figure}[h]\centering
\includegraphics[scale=0.4]{RnnForAvt.png}
% Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{\selectlanguage{english}
Γενικό block διάγραμμα συστήματος.}
% Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:RnnForAvt}
\end{figure}

\subsection*{Υλοποίηση και βιβλιοθήκες που χρησιμοποιήθηκαν}
Η υλοποίηση του συστήματος έγινε σε \textbf{python 3.6.9} χρησιμοποιώντας μεταξύ άλλων τις βιβλιοθήκες \textbf{madmom} και \textbf{librosa} για εξαγωγή - επεξεργασία χαρακτηριστικών ήχου, ενώ για εκπαίδευση και υλοποίηση των νευρωνικών (RNN) δικτύων τη βιβλιοθήκη \textbf{keras} με το \textbf{tensorflow} ως backend. Επιπρόσθετα, για ευκολία αναζήτησης στο παράρτημα \ref{pipfile} δίνεται το αρχείο Pipfile που περιέχει όλες τις συναρτήσεις που χρησιμοποιήθηκαν. Στη συνέχεια του κεφαλαίου γίνεται μια εκτενέστερη ανάλυση κάθε σταδίου καθώς και μια παρουσίαση του κώδικα που υλοποιήθηκε. Για διευκόλυνση, κάθε στάδιο υλοποίησης κώδικα αναλύεται με αναφορά το Σχ. \ref{fig:overall_system} στο οποίο αναφέρονται τα αρχεία κώδικα που είναι υπεύθυνα για την υλοποίηση κάθε σταδίου.

% Block διάγραμμα Συστήματος με τις συναρτήσεις
\begin{figure}[h]\centering
\includegraphics[scale=0.4]{overall_system.png}
% Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{\selectlanguage{english}
Αναλυτικό block διάγραμμα υλοποίησης. Εδώ απεικονίζεται η ροή των δεδομένων στα διάφορα .py scripts  που είναι υπεύθυνα για κάθε στάδιο υλοποίησης.}
% Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:overall_system}
\end{figure}

\subsection{Προ - επεξεργασία σήματος και σημειογραφίας}\label{subsec:preprocess}
Σε αυτό το υποκεφάλαιο περιγράφονται οι διαδικασίες προ - επεξεργασίας δεδομένων ήχου και σημειογραφίας. Αφορά το block : \textbf{Δημιουργία και Επεξεργασία Σετ Δεδομένων} του Σχ. \ref{fig:overall_system}. Αρχικά, κάνουμε μια θεωρητική επεξήγηση κάθε σταδίου και έπειτα κάνουμε μια αναφορά στον κώδικα καθώς και στο αντίστοιχο .py script που είναι υπεύθυνο για την υλοποίηση του.

% Εισόδοι Νευρωνικού
\begin{figure}
\centering
% Φασματογράφημα
\begin{subfigure}[b]{0.85\textwidth}\centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/pre_process/logarithmic_spectogram.png}
    % Caption
    \selectlanguage{greek}      
    \caption{\selectlanguage{english}Λογαριθμικό Φασματογράφημα.}
    % Labeling Figure for Citation in The Document
    \label{fig:log_spec}
\end{subfigure}

% Φασματικές πρώτες διαφορές
\begin{subfigure}[b]{0.85\textwidth}\centering
   \includegraphics[scale=0.3]{figures/pre_process/spectral_flux.png}
   % Caption
    \selectlanguage{greek}      
    \caption{\selectlanguage{english}Φασματικές πρώτες διάφορες.}
    % Labeling Figure for Citation in The Document
    \label{fig:spectral_flux}
\end{subfigure}

% Σημειογραφία
\begin{subfigure}[b]{0.85\textwidth}
\hbox{\hspace{+7.0em}\includegraphics[scale=0.3]{figures/pre_process/annotations.png}}
   % Caption
    \selectlanguage{greek}      
    \caption{\selectlanguage{english}Σημειογραφία.}
    % Labeling Figure for Citation in The Document
    \label{fig:spectral_flux}
\end{subfigure}

% Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{\selectlanguage{english}Χαρακτηριστικά κομματιού ήχου που περιέχει και τις τρεις προς αναγνώριση κλάσεις. (α') Φασματογράφημα κομματιού. (β') Φασματικές πρώτες διαφορές. (γ') Σημειογραφία κομματιού.}
\end{figure}

\subsubsection{Φασματογράφημα} \label{sec:specto}
Κατά τον υπολογισμό του φασματογραφήματος γίνεται αρχικά μια κανονικοποίηση του σήματος ήχου. Έπειτα, υπολογίζεται ένα φασματογράφημα ισχύος χρησιμοποιώντας παράθυρο 2048 δείγματων και  ρυθμό σάρωσης παραθύρου 100 Hz. O άξονας της συχνότητας μετασχηματίζεται λογαριθμικά χρησιμοποιώντας δώδεκα τριγωνικά φίλτρα ανά οκτάβα από τα 20 Hz μέχρι 20 kΗz. Αυτό έχει ως αποτέλεσμα τον διαχωρισμό συχνοτήτων σε 84 κάδους (bins). Στην εικόνα \ref{fig:log_spec} φαίνεται το φασματογράφημα ενός κομματιού ήχου το οποίο περιέχει και τις τρεις κλάσεις προς αναγνώριση.

\paragraph{audio.Logarithmic\_Spectogram\_Processor}
% Ορισμός της κλάσης
\begin{lstlisting}[numbers=none]
class Logarithmic_Spectogram_Processor(audio_file_path)
\end{lstlisting}
% Περιγραφή
Αυτή η κλάση του audio.py script είναι υπεύθυνη για τον υπολογισμό του φασματογραφήματος όπως περιγράφηκε στο \ref{sec:specto}. Παίρνει σαν όρισμα το μονοπάτι ενός αρχείου ήχου και επιστρέφει το φασματογράφημα.
\begin{itemize}
\item \textbf{Παράμετροι :} 
    \begin{enumerate}
        \item audio\_file\_path : Μονοπάτι του αρχείου ήχου στο δίσκο
    \end{enumerate}
    
\item \textbf{Επιστρεφόμενες τιμές :}
    \begin{enumerate}
        \item logarithmic\_spectogram : numpy array (no\_of\_windows,84)
    \end{enumerate}
    \colorbox{pink}{\hbox to 0.94\textwidth{\textbf{no\_of\_windows} : Αριθμός παραθύρων μετά το μετασχηματισμό Fourier\hfill}}
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[caption={Παράδειγμα υπολογισμού λογαριθμικού φασματογραφήματος},captionpos=t]
import audio
full_audio_file_path = 'dataset/IDMT/audio/RealDrum01_00#MIX.wav'
audio_log_spec = audio.Logarithmic_Spectogram_Processor().process(full_audio_file_path)                               
\end{lstlisting}

\subsubsection{Φασματικές διαφορές πρώτης τάξης}\label{sec:spectral_flux}
Ακόμη, κατά την εξαγωγή χαρακτηριστικών ήχου παίρνουμε και τις φασματικές πρώτες διαφορές του φασματογραφήματος κάθε κομματιού. Οι φασματικές διαφορές είναι ένα μέτρο που περιγράφει το ρυθμό μεταβολής του φασματογραφήματος. Υπολογίζεται συγκρίνοντας το φασματικό περιεχόμενο ενός παραθύρου σε σχέση με αυτό των γειτονικών παραθύρων. Κατά την υλοποίηση, συγκρίνουμε το φασματικό περιεχόμενο μεταξύ τριών παραθύρων. Οι φασματικές πρώτες διαφορές φαίνονται στο σχ. \ref{fig:spectral_flux}. Όπως παρατηρούμε, αποτελούν ένα καλό χαρακτηριστικό για την χρονική αναγνώριση χτυπήματος τυμπάνου. Αυτό τις κάνει ένα ιδανικό χαρακτηριστικό για την επίλυση του προβλήματος της αυτόματης αναγνώρισης τυμπάνων αφού μας παρέχουν μια "φασματική σημειογραφία".  

\paragraph{audio.Spectal\_Flux\_Processor}
% Ορισμός της κλάσης
\begin{lstlisting}[numbers=none]
class Spectal_Flux_Processor(audio_file_path)
\end{lstlisting}
% Περιγραφή
Αυτή η κλάση του audio.py script είναι υπεύθυνη για τον υπολογισμό  των φασματικών πρώτων διαφορών όπως περιγράφηκε στο \ref{sec:spectral_flux}. Παίρνει σαν όρισμα το μονοπάτι ενός αρχείου ήχου και επιστρέφει τις φασματικές πρώτες διαφορές.

\begin{itemize}
\item \textbf{Παράμετροι :} 
    \begin{enumerate}
        \item audio\_file\_path : Μονοπάτι του αρχείου ήχου στο δίσκο
    \end{enumerate}
    
\item \textbf{Επιστρεφόμενες τιμές :}
    \begin{enumerate}
        \item spectal\_flux : numpy array (no\_of\_windows,84)
    \end{enumerate}
    \colorbox{pink}{\hbox to 0.94\textwidth{\textbf{no\_of\_windows} : Αριθμός παραθύρων μετά το μετασχηματισμό Fourier\hfill}}
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[caption={Παράδειγμα υπολογισμού φασματικών πρώτων διαφορών},captionpos=t]
import audio
full_audio_file_path = 'dataset/IDMT/audio/RealDrum01_00#MIX.wav'
audio_log_spec = audio.Spectal_Flux_Processor().process(full_audio_file_path)                               
\end{lstlisting}

\subsubsection{Εισαγωγή σημειογραφίας}
Η πραγματική σημειογραφία του συνόλου δεδομένων δίνεται σε διαφορετικές μορφές. Πιο συγκεκριμένα σε μορφή .xml και .svl αρχείων. Έτσι, είναι απαραίτητη η υλοποίηση κώδικα για την εισαγωγή σημειογραφίας από διαφορετικές μορφές αρχείων.

\paragraph{Κλάση annotation}
% Ορισμός της κλάσης
\begin{lstlisting}[numbers=none]
class annotation(self,
                 audio_file_name="",
                 onset_sec=[],
                 onset_instrument_label=[],
                 onset_instrument_code=[],
                 annotation_file_path="",
                 onset_sec_sample=[]):
)
\end{lstlisting}
% Περιγραφή
Αυτή η κλάση του annotation.py script είναι υπεύθυνη για την εισαγωγή σημειογραφίας.
\begin{itemize}
\item \textbf{Παράμετροι :} 
    \begin{enumerate}
        \item audio\_file\_name : Όνομα Αρχείου ήχου σημειογραφίας.
        \item onset\_sec : Λίστα χρονικών στιγμών χτυπήματος τυμπάνου.
        \item onset\_instrument\_label : Ετικέτα κλάσσης τυμπάνου ("SD", "KD" ή "HH").
        \item onset\_instrument\_code : Κωδικοποίηση ετικέτας κλάσσης τυμπάνου (1 : "SD", 2 : "KD" ή 3 : "HH").
        \item annotation\_file\_path : Μονοπάτι αρχείου σημειογραφίας στο δίσκο.
        \item annotation\_sec\_sample : Λίστα sample στιγμών χτυπήματος τυμπάνου.
    \end{enumerate}
\item \textbf{Επιστρεφόμενες τιμές :}
    \begin{enumerate}
        \item annotation : μεταβλητή τύπου class annotation.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection*{Ανάλυση μεθόδων της κλάσης annotation}
\paragraph*{Μέθοδος για εισαγωγή αρχείων σημειογραφίας τύπου .xml}
% XML method
\begin{lstlisting}[numbers=none]
    @classmethod
    def xml_parse(cls, annotation_file_path)
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item \textbf{Παράμετροι :} 
    \begin{enumerate}
        \item annotation\_file\_path : Μονοπάτι αρχείου .xml στο δίσκο
    \end{enumerate}
\item \textbf{Επιστρεφόμενες τιμές :}
    \begin{enumerate}
        \item audio\_file\_name : Όνομα Αρχείου ήχου σημειογραφίας.
        \item onset\_sec : Λίστα χρονικών στιγμών χτυπήματος τυμπάνου.
        \item onset\_instrument\_label : Ετικέτα κλάσσης τυμπάνου ("SD", "KD" ή "HH").
        \item onset\_instrument\_code : Κωδικοποίηση ετικέτας κλάσσης τυμπάνου (1 : "SD", 2 : "KD" ή 3 : "HH").
    \end{enumerate}
\end{itemize}\bigskip

% SVL method
\paragraph*{Μέθοδος κλάσης για την εισαγωγή αρχείων σημειογραφίας τύπου .svl}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
    @classmethod
    def svl_parse(cls, annotation_file_path)
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item \textbf{Παράμετροι :} 
    \begin{enumerate}
        \item annotation\_file\_path : Μονοπάτι αρχείου .svl στο δίσκο
    \end{enumerate}
\item \textbf{Επιστρεφόμενες τιμές :}
    \begin{enumerate}
        \item audio\_file\_name : Όνομα Αρχείου ήχου σημειογραφίας.
        \item onset\_sec : Λίστα χρονικών στιγμών χτυπήματος τυμπάνου.
        \item onset\_instrument\_label : Ετικέτα κλάσσης τυμπάνου ("SD", "KD" ή "HH").
        \item onset\_instrument\_code : Κωδικοποίηση ετικέτας κλάσσης τυμπάνου (1 : "SD", 2 : "KD" ή 3 : "HH").
    \end{enumerate}
\end{itemize}\bigskip

\paragraph*{Εναλλακτική μέθοδος αρχικοποίησης της κλάσης annotations από αρχείο (.xml ή .svl).}
\begin{lstlisting}[numbers=none]
    @classmethod
    def import_from_file(cls, annotation_file_path):
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item \textbf{Παράμετροι :} 
    \begin{enumerate}
        \item annotation\_file\_path : Μονοπάτι αρχείου σημειογραφίας στο δίσκο.
    \end{enumerate}
\end{itemize}




\begin{lstlisting}[caption={Παράδειγμα εισαγωγής σημειογραφίας αρχείου .xml},captionpos=t]
import annotation
full_annotation_file_path = 'dataset/IDMT/annotation/RealDrum01_00#MIX.xml'
annotation = annotation.annotation(full_annotation_file_path)                               
\end{lstlisting}


\subsubsection{Προ - επεξεργασία σημειογραφίας για την εκπαίδευση των νευρωνικών}\label{sec:annotations_preproccess}
Για την εισαγωγή της πραγματικής σημειογραφίας στο νευρωνικό δίκτυο χρειάζεται να γίνει κάποια προ - επεξεργασία των δεδομένων. Η δοσμένη σημειογραφία είναι σε \textbf{δευτερόλεπτα} ενώ τα χαρακτηριστικά του φασματογραφήματος και των πρώτων διαφορών εξάγονται σε \textbf{παράθυρα}. Έτσι, δημιουργείται η ανάγκη αντιστοίχησης χρόνου σε παράθυρο. Για αυτή την αντιστοίχηση χρησιμοποιούμε το ρυθμό δειγματοληψίας (sample rate) του κομματιού ήχου καθώς και τον αριθμό δειγμάτων μεταξύ παραθύρων (hop size) που επιλέξαμε για την υλοποιήση του μετασχηματισμό Short Time Fourier. Έτσι, η αντιστοίχηση χρόνου - παραθύρου γίνεται μέσω της σχέσης : 
\begin{equation}
    frame = \floor*{\frac{time \times sample\_rate}{hop\_length}}
\end{equation}{}
Με \ ρυθμό σάρωσης παραθύρου = 100 Hz\ ,\ μέγεθος δειγμάτων κάθε παράθυρου = 2048 δείγματα\ και \ ρυθμό δειγματοληψίας = 44.1 kHz\ έχουμε :\ hop\_length = 441 δείγματα\ μεταξύ των παραθύρων.\\
Επιπλέον, για την είσοδο κατηγορικών δεδομένων σε νευρωνικό δίκτυο πρέπει να μετατρέψουμε τα δεδομένα από την κωδικοποιημένη τους μορφή (0 : "KD", 1 : "SD", 2 : "HH") σε one hot encoding μορφή όπως φαίνεται στον πίνακα \ref{tab:one_hot_encoding}.

\begin{table}
\centering
\selectlanguage{greek}
\caption{\selectlanguage{english}Μετατροπή σε one hot encoding}
\selectlanguage{english}
\label{tab:one_hot_encoding}
\begin{tabular}{|l|l|l|} 
\hline
\textbf{Τύμπανο} & \textbf{Κωδ. Τυμπάνου} & \textbf{One hot encoding κωδ. τυμπάνου}  \\ 
\hline
KD               & 0                      & {[} 1 0 0 ]                              \\ 
\hline
SD               & 1                      & {[} 0 1 0 ]                              \\ 
\hline
HH               & 2                      & {[} 0 0 1 ]                              \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{data.feature\_transformation}
Αυτή η μέθοδος του data.py παίρνει σαν είσοδο τα χαρακτηριστικά φασματογραφήματος και πρώτων διαφορών καθώς και τα δεδομένα σημειογραφίας και τα επεξεργάζεται για την είσοδό τους στο νευρωνικό δίκτυο όπως περιγράφηκε στο \ref{sec:annotations_preproccess}.
\subparagraph{Τελικές παρατηρήσεις : } Κλείνοντας το υπο - κεφάλαιο \ref{subsec:preprocess} αναφέρουμε πως το script Import\_Training-Testing\_dataset.py είναι απλά ένας χειριστής (controler) των script που αναφέρθηκαν παραπάνω. Είναι το script "ενορχηστρωτής" για την αυτοματοποίηση της διαδικασίας εισαγωγής και προ - επεξεργασίας δεδομένων. Με την εκτέλεση του αποθηκεύονται 5 .npy αρχεία : 

\begin{itemize}
\item Αρχεία εκπαίδευσης  : 
    \begin{enumerate}
        \item X\_train.npy : Σετ δεδομένων εισόδου για το νευρωνικό κατά το στάδιο της εκπαίδευσης.
        \item y\_train.npy : Σετ δεδομένων εξόδου για το νευρωνικό κατά το στάδιο της εκπαίδευσης.
    \end{enumerate}
\item Αρχεία Ελέγχου :
    \begin{enumerate}
        \item X\_test.npy : Σετ δεδομένων εισόδου νευρωνικού κατά το στάδιο ελέγχου.
        \item y\_test.npy : Σετ δεδομένων εξόδου νευρωνικού κατά το στάδιο ελέγχου.
    \end{enumerate}
\item Αρχεία Αξιολόγησης :
    \begin{enumerate}
        \item Eval\_annotations\_matrix\_test.npy
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\colorbox{pink}{\hbox to \textwidth{Τα αρχεία \textbf{y\_test.npy} και \textbf{Eval\_annotations\_matrix\_test.npy} περιέχουν τα ίδια δεδομένα απλά σε άλλη μορφή για τη διευκό- \hfill}}
\colorbox{pink}{\hbox to \textwidth{λυνση μας κατά το στάδιο τις αξιολόγησης (κεφάλαιο \ref{sec:evaluation})\hfill}}

\subsection{Ανατροφοδοτούμενα Νευρωνικά Δίκτυα}\label{subsec:rnn}
Σε αυτό το υποκεφάλαιο περιγράφονται οι αρχιτεκτονικές των ανατροφοδοτούμενων νευρωνικών δικτύων, καθώς και η εκπαίδευσή τους. Αφορά το block: \textbf{Εκπαίδευση RNN} του σχήματος \ref{fig:overall_system}. Θα γίνει αναφορά μόνο στην αρχιτεκτονική και στην επιλογή παραμέτρων για την εκπαίδευση, όχι όμως στον κώδικα, ο οποίος στο κεφάλαιο αυτό δεν έχει τόση βαρύτητα. Ωστόσο, ο αναγνώστης μπορεί να ανατρέξει στο αντίστοιχο script .py για την κάθε αρχιτεκτονική του νευρωνικού (simple\_rnn.py, bidirectional\_rnn.py, backward\_rnn.py). Για σκοπούς εκμάθησης των νευρωνικών δικτύων σε python χρησιμοποιήθηκε η εξής ιστοσελίδα\cite{tutorial}. Τέλος, τα τρία εκπαιδευμένα μοντέλα είναι διαθέσιμα σε αρχεία .json και τα αντίστοιχα βάρη σε αρχεία .h5.

\subsubsection{Εισαγωγή} 
Έχει αναφερθεί σε πρότερο στάδιο ότι τα ανατροφοδοτούμενα νευρωνικά δίκτυα είναι μια τεχνική μηχανικής μάθησης, η οποία ανατροφοδοτεί την έξοδο στο κύριο στρώμα υπολογισμού της επόμενης τιμής με αποτέλεσμα να υπάρχουν επιπλέον πληροφορίες για τον υπολογισμό της. Αυτό εννοείται με τον κατευθυνόμενο γράφο πληροφορίας στην παράγραφο \ref{RNN's}, καθώς πληροφορία από τις προηγούμενες χρονικές στιγμές μεταφέρεται ως είσοδος για τις επόμενες. Το πρόβλημα που προκύπτει είναι οι μακροπρόθεσμες εξαρτήσεις (Long Term Dependancies), στις οποίες ενα απλό RNN δεν μπορεί να ανακαλέσει πληροφορία εάν βρίσκεται σε πρώιμο στάδιο του γράφου, καθώς η αποτελεσματική μεταφορά πληροφορίας περιορίζεται σε ένα αριθμό χρονικών βημάτων.

%%simpleRNN
\begin{figure}[h]\centering
\includegraphics[scale=0.4]{rnn_simple.jpg}
% Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{\selectlanguage{english}
Ανατροφοδοτούμενο νευρωνικό δίκτο (RNN).}
% Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:RnnForAvt}
\end{figure}

\subsubsection{Αρχιτεκτονικές Στρώματος}
Για την επίλυση του προβλήματος των μακροπρόθεσμων εξαρτήσεων, κάποιες αρχιτεκτονικές που χρησιμοποιούνται στο στρώμα στο οποίο γίνεται ανατροφοδότηση της εξόδου του νευρωνικού δικτύου, είναι το \textbf{LSTM}(Long Short Term Memory) και το \textbf{GRU}(Gated Recurrent Unit). Η αρχιτεκτονική των \textbf{LSTM} προτάθηκε από τον Hochreiter και Scmidhuber (1997) \cite{hochreiter1997long} και μετεξελίχθηκε από Kyunghyun Cho et al. (2014)\cite{cho2014learning} στο \textbf{GRU}. To LSTM είναι ένα δίκτυο από πύλες συναρτήσεων ενεργοποίησης, στις οποίες συγκρατείται πληροφορία και \textbf{μεταφέρεται στο επόμενο}στρώμα LSTM (Σχήμα \ref{fig:NNall}α). H εξέλιξη του LSTM το GRU κάνει χρήση μιας πιο απλοποιημένης εσωτερικής διαδικασίας, καθώς αφαιρέθηκε το τελικό στάδιο εξόδου ενώ προστέθηκε ακόμα μια πύλη στην οποία το GRU "ξεχνά" (forget gate) κάποιες περιττές πληροφορίες (Σχήμα \ref{fig:NNall}β).

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.4]{Neur_all.jpg}
% Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{\selectlanguage{english}
Αρχιτεκτονικές α) Απλού RNN, β) LSTM, γ) GRU. To σύμβολο \begin{math}x_{t} \end{math} είναι η είσοδος για χρονική στιγμή t. Το c η μνήμη κελιού (cell memory) και τo h είναι η κρυφή κατάσταση. Παρατηρείται πως το LSTM εκτός από τις κρυφές καταστάσεις h προωθεί και το c.}
% Labeling Fih gure for Citation in The Document
\label{fig:NNall}
\end{figure}

\subsubsection{Αρχιτεκτονικές Δικτύων}
Για την υλοποίηση της λύσης του προβλήματος χρησιμοποιήθηκαν τρεις αρχιτεκτονικές από ανατροφοδοτούμενα νευρωνικά δίκτυα. Στο σχήμα \ref{fig:RNNBlock} παρατίθενται διαγράμματα των αρχιτεκτονικών που χρησιμοποιήσαμε. Το διάγραμμα στο σχήμα \ref{fig:RNNBlock}α είναι ένα \textbf{απλό ανατροφδοτούμενο νευρωνικό δίκτυο(RNN)}, το διάγραμμα στο σχήμα \ref{fig:RNNBlock}β είναι ένα \textbf{νευρωνικό δίκτυο ανεστραμμένης εισόδου}, ενώ το τρίτο του σχήματος  \ref{fig:RNNBlock}γ είναι \textbf{αμφίδρομο ανατροφοδοτούμενο νευρωνικό δίκτυο}.

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2]{RELU.png}
    % Caption
    \selectlanguage{greek}      
    \caption{\selectlanguage{english}}
    % Labeling Fih gure for Citation in The Document
    \label{fig:RELU}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2]{Sigmoid.png}
    % Caption
    \selectlanguage{greek}      
    \caption{\selectlanguage{english}}
    % Labeling Fih gure for Citation in The Document
    \label{fig:Sigmoid}
\end{subfigure}
\selectlanguage{greek}      
    \caption{\selectlanguage{english}
    α') Ανορθωτική γραμμική συναρτήση (RELU). β') Σιγμοιειδής Συνάρτηση(Sigmoid).}
\end{figure}

\paragraph{Aπλό Νευρωνικό Δίκτυο}
Το \textbf{απλό νευρωνικό δίκτυο} του διαγράμματος α του σχήματος \ref{fig:RNNBlock} έχει 168 χαρακτηριστικά εισόδου, 84 κάδους συχνοτήτων του φασματογραφήματος και 84 πρώτες διαφορές. Το επίπεδο, το οποίο ανατροφοδοτείται αποτελείται από 100 μονάδες ανορθωτικών γραμμικών συναρτήσεων(REctified Linear Units) \textbf{RELU} που παρουσιάζεται στο σχήμα \ref{fig:RELU}. Το επίπεδο εξόδου αποτελείται από 3 κόμβους, που κάνουν χρήση της\textbf{ σιγμοειδούς συνάρτησης ενεργοποίησης} (sigmoid) που φαίνεται στο Σχημα \ref{fig:Sigmoid}, καθώς οι κλάσεις ταξινόμησης (KD, SD, HH) είναι\textbf{ ανεξάρτητες.}  Με τον όρο ανεξάρτητες εννοούμε ότι η ενεργοποίηση ενός από τα τρία όργανα είναι ανεξάρτητη των άλλων δύο, άρα για κάθε κλάση θεωρείτε ότι το πρόβλημα είναι\textbf{ δυαδικό}.

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.6]{RNNblock.png}
% Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{\selectlanguage{english}
Αρχιτεκτονική των υλοποιήσεων μας.  α) Απλό Ανατροφοδοτούμενο. β) Ανεστραμμένης εισόδου (Backward Neural Network). γ) Αμφίδρομο Νευρωνικό Δίκτυο (Bidirectional Neural Network). }
% Labeling Fih gure for Citation in The Document
\label{fig:RNNBlock}
\end{figure}

\paragraph{ Ανατροφοδοτούμενα Νευρωνικά Δίκτυα Ανεστραμμένης εισόδου (Backward Recurrent Neural Networks)}
Τα  \textbf{ανατροφοδοτούμενα νευρωνικά δίκτυα ανεστραμμένης εισόδου} είναι παρόμοια με τα απλά ανατροφοδοτούμενα νευρωνικά δίκτυα με κύρια διαφορά ότι οι συνάψεις των ανατροφοδοτήσεων είναι ανεστραμμένες στον χρόνο. Aυτή η έξοδος \textbf{δεν μπορεί να χρησιμοποιηθεί σε πραγματικό χρόνο} καθώς απαιτεί την ανάλυση να γίνει αντίστροφα. Με αυτή την μέθοδο πιθανότατα να είναι δυσκολότερο να εντοπιστούν οι θέσεις στον χρόνο των γεγονότων κρούσης, καθώς η απότομη κλίση που παρουσιάζεται όταν συμβαίνει γεγονός κρούσης, είναι ορατή μόνο από την κανονική ροή του κομματιού. Η αρχιτεκτονική που χρησιμοποιήθηκε στο διάγραμμα του σχήματος \ref{fig:RNNBlock}β είναι παρόμοια όσον αφορά το μέγεθος με την αρχιτεκτονική της προηγούμενης παραγράφου, δηλαδή 168 στοιχεία στην είσοδο και 3 έξοδοι.

\paragraph{Αμφίδρομα ανατροφοδοτούμενα νευρωνικά δίκτυα (Βidirectional Recurrent neural networks)}
 Στην \textbf{αμφίδρομη αρχιτεκτονική} υπάρχουν ακόμα 2 \textbf{κρυφά επίπεδα}, ένα στην κανονική ροή του χρόνου και ένα στην αντίστροφη, τα οποία είναι συνδεδεμένα απευθείας στο επίπεδο εισόδου του δικτύου. Η αρχιτεκτονική αυτή έχει τα πλεονεκτήματα και των απλών, αλλά και των αντίστροφων νευρωνικών δικτύων, ενώ ταυτόχρονα έχει τον περιορισμό των αντίστροφων, δηλαδή ότι δεν μπορεί να χρησιμοποιηθεί σε πραγματικό χρόνο. Στο διάγραμμα του σχήματος \ref{fig:RNNBlock}γ η αρχιτεκτονική όσον αφορά το μέγεθος του νευρωνικού είναι ίδια με του διαγράμματος β του σχήματος \ref{fig:RNNBlock} που είναι ίδια με του διαγράμματος α του σχήματος \ref{fig:RNNBlock}.

\subsubsection{Εκπαίδευση}
Σύμφωνα με τις παραπάνω αρχιτεκτονικές προκύπτει η εξής διαδικασία: τα 184 χαρακτηριστικά δίνονται ως είσοδος στο νευρωνικό δίκτυο κι αυτό δίνει ως έξοδο τις συναρτήσεις ενεργοποίησης για κάθε μία από τις τρεις ανεξάρτητες κλάσεις (KD, SD, HH). Κατά την εκπαίδευση, οι παράμετροι του δικτύου (βάρη) ανανεώνονται με χρήση του \textbf{Adam} ως αλγόριθμο βελτιστοποίησης. Επιπλέον, χρησιμοποιήθηκε \textbf{dropout}, δηλαδή τυχαία απόσυρση κάποιων νευρώνων του δικτύου για αποφυγή υπερεκπαίδευσης (overfitting), με ρυθμό απόρριψης βαρών ίσο με 0.5 (dropout rate). Ως συνάρτηση κόστους χρησιμοποιήθηκε η \textbf{binary cross-entropy}, δηλάδη το κόστος υπολογίζεται για κάθε κόμβο εξόδου, καθώς όπως αναφέρθηκε παραπάνω οι τρεις κλάσεις είναι ανεξάρτητες μεταξύ τους. Το μέγεθος της υπο-παρτίδας (batch size), που χρησιμοποιήθηκε για κάθε επαναλαμβανόμενη εκπαίδευση είναι ίσο με 100. Κατά τη διάρκεια μίας εποχής (epoch) τα δεδομένα εκπαίδευσης (X\_train.npy, y\_train.npy) χρησιμοποιούνται για την προσαρμογή των παραμέτρων του νευρωνικού δικτύου και τα δεδομένα ελέγχου (X\_test.npy, y\_test.npy) για τον υπολογισμού του σφάλματος- κόστους. Η εκπαίδευση σταματά όταν το κόστος παραμείνει σταθερό για 10 εποχές και στη συνέχεια πραγματοποιείται ανάκτηση των καλύτερων παραμέτρων. Ο συνολικός αριθμός εποχών προέκυψε μεταξύ 15-20. Τέλος, ο αρχικός ρυθμός μάθησης (initial learning rate) για το απλό νευρωνικό και το νευρωνικό ανεστραμμένης εισόδου ήταν ίσος με 0,001 και για το αμφίδρομο 0.0005. 

\subsection{Μετεπεξεργασία εξόδων νευρωνικών δικτύων}\label{subsec:postprocess}
Σε αυτό το υποκεφάλαιο περιγράφεται η επεξεργασία που υφίστανται οι έξοδοι των νευρωνικών δικτύων που υλοποιήθηκαν, δηλαδή η διαδικασία ανίχνευσης κορυφών των συναρτήσεων ενεργοποίησης της κάθε κλάσης, με σκοπό την τελική εξαγωγή της σημειογραφίας. Αφορά το block:  \textbf{Μετεπεξεργασία και Ανίχνευση κορυφών} του Σχ. \ref{fig:overall_system} και πραγματοποιείται η περιγραφή της διαδικασίας με αναφορά στον αντίστοιχο κώδικα, δηλαδή στο αρχείο detections.py.

\subsubsection{Συνθήκες ανίχνευσης κορυφών}
Η διαδικασία ανίχνευσης κορυφών πραγματοποιείται βάσει των παρακάτω συνθηκών:


\begin{dmath}
\centering
\[F \left(n\right) = max\left(F\left(n-pre\_max : n+post\_max\right)\right)\]
\[F \left(n\right) \geq mean\left(F\left(n-pre\_avg : n+post\_avg\right)\right) + δ\]
\[n - n_{lastpeak} > combination\_width\]
\end{dmath}

Συγκεκριμένα, θεωρούνται ως "κορυφές" οι τιμές της συνάρτησης ενεργοποίησης οι οποίες είναι οι μέγιστες εντός ενός παραθύρου και ταυτόχρονα είναι μεγαλύτερες από τον μέσο όρο ενός άλλου παραθύρου εάν σε αυτό προσθέσουμε ένα κατώφλι \textit{δ}. Επιπλέον, κάθε δείγμα που επιλέγεται, δεν θα πρέπει να απέχει από το προηγούμενο λιγότερο από μία ποσότητα \textit{combination\_width}.  Οι τιμές που τέθηκαν για τις παραμέτρους είναι: pre\_max = 20ms, post\_max = 0ms, pre\_avg = 20ms, post\_avg = 0ms και combination\_width = 20ms και επιλέχθηκαν σύμφωνα με το \cite{vogl2016recurrent} μετά απο πειραματικό έλεγχο . Όσον αφορά το κατώφλι \textit{δ}, με 0.4 για κάθε κλάση. Κατά την υλοποίηση χρισιμοποιήθηκε η έτοιμη συνάρτηση \textbf{pick\_picking} της βιβλιοθήκης \textbf{madmom}.

\subsubsection{Ανάλυση του σχετικού κώδικα}
Ο σχετικός κώδικας αναπτύχθηκε στο αρχείο detections.py. Κατά την κύρια συνάρτηση(main) η \textbf{pick\_picking} της βιβλιοθήκης \textbf{madmom} χρησιμοποιείται κατάλληλα σε συνδυασμό με τη συνάρτηση \textbf{detections} που υλοποιήθηκε έτσι ώστε να κατασκευάζεται και να αποθηκεύεται ο \textit{numpy} πίνακας που θα περιέχει την τελική σημειογραφία.

\paragraph*{Συνάρτηση για την εξαγωγή της σημειογραφίας για δεδομένο κομμάτι εισόδου}
% Ορισμός της συνάρτησης
\begin{lstlisting}[numbers=none]
def detections(frame_index_list)
\end{lstlisting}
%Περιγραφή
Δέχεται ως όρισμα μια λίστα πινάκων που περιέχουν τoυς δείκτες των παραθύρων που αντιστοιχούν σε γεγονότα κρούσης κάθε κλάσης για ένα κομμάτι εισόδου, όπως υπολογίστηκαν από την συνάρτηση \textbf{pick\_picking} στην \textbf{main} και επιστρέφει έναν πίνακα που περιέχει τις κλάσεις και τις χρονικές στιγμές των γεγονότων κρούσης (δηλαδή την τελική σημειογραφία) για το συγκεκριμένο κομμάτι. Κάνει χρήση της συνάρτησης \textbf{jo}, η οποία θα περιγραφεί αργότερα.

\begin{itemize}
\item \textbf{Παράμετροι :} 
    \begin{enumerate}
        \item frame\_index\_list : λίστα πινάκων που περιέχουν τoυς δείκτες των παραθύρων που αντιστοιχούν σε γεγονότα κρούσης για ένα κομμάτι κομμάτι εισόδου.
    \end{enumerate}
    
\item \textbf{Επιστρεφόμενες τιμές :}
    \begin{enumerate}
        \item detections : \textbf{numpy array} που περιέχει την τελική σημειογραφία (κλάσεις και χρονικές στιγμές) για ένα κομμάτι εισόδου.
    \end{enumerate}
\end{itemize}


\paragraph*{Βοηθητική συνάρτηση για την detections}
% Ορισμός της συνάρτησης
\begin{lstlisting}[numbers=none]
def jo(frame_indexes)
\end{lstlisting}
%Περιγραφή
Χρησιμοποιείται από τη συνάρτηση \textbf{detections} για την αντιστοίχηση των δεικτών των παραθύρων που περιέχουν τα γεγονότα κρούσης σε χρονικές στιγμές. Συγκεκριμένα αντιστοιχεί τους δείκτες με την πρώτη χρονική στιγμή του παραθύρου στο οποίο αυτοί αντιστοιχούν. Επιπρόσθετα, φροντίζει για την απαλοιφή των γεγονότων που εντοπίστηκαν αλλά δεν απέχουν χρόνο παραπάνω από \textit{combination\_width} από τον προηγούμενο εντοπισμό.


\begin{itemize}
\item \textbf{Παράμετροι :} 
    \begin{enumerate}
        \item frame\_indexes : \textbf{numpy array} που περιέχει τους δείκτες παραθύρων.
    \end{enumerate}
    
\item \textbf{Επιστρεφόμενες τιμές :}
    \begin{enumerate}
        \item onset\_seconds : \textbf{numpy array} που περιέχει τις χρονικές στιγμές σε δευτερόλεπτα, που αντιστοιχούν στους δείκτες των παραθύρων της εισόδου.
    \end{enumerate}
\end{itemize}








%-------------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Πειραματικά αποτελέσματα}
\subsection{Σύνολα Δεδομένων (Dataset) }
Υπάρχουν διαθέσιμα σημειογραφημένα σύνολα δεδομένων στο διαδίκτυο. Σε πρώτο στάδιο βρέθηκαν :
\begin{itemize}
\item ENST Drums\cite{enstDrums}
\item IDMT database \cite{IDMT}
\end{itemize}
Στην παρούσα εργασία για την εκπαίδευση και την αξιολόγηση χρησιμοποιήθηκε το IDMT database \cite{IDMT}. Το IDMT database αποτελείται από 608 .wav αρχεία (44.1 kHz, Mono, 16 bit). Κάποια αρχεία είναι πολυφωνικές ηχογραφήσεις, οι οποίες αποτελούνται μόνο από τρία όργανα - κλάσεις, που μας ενδιαφέρουν: το snare drum, το kick drum και το hi hat. Ακόμα, υπάρχουν ηχογραφήσεις που περιέχουν μόνο ένα από τα τρία όργανα και από διαφορετικές πηγές ήχου. Στο σχήμα \ref{fig:drummix} φαίνονται τα φασματογραφήματα για τέσσερα αρχεία ήχου. Τρία από αυτά περιέχουν μόνο μία κλαση (HH, SD ή KD) και το τελευταία περιέχει το αποτέλεσμα της μίξης (MIX) των προηγούμενων τριών αρχείων.  Οι ηχογραφήσεις και για τις τρεις κλάσεις προέρχονται από τρεις διαφορετικές πηγές, οι οποίες φαίνονται και στο σχήμα \ref{fig:drumsources}:
\begin{itemize}
\item Πραγματικά σύνολα τυμπάνων (RealDrum) 
\item Δείγματα από βιβλιοθήκες (WaveDrum)
\item Ήχοι παραγόμενοι από Synthesizer (Techno drum)
\end{itemize}

\begin{figure}[h]\centering
\includegraphics[scale=0.3]{Drums.png}
% Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{\selectlanguage{english}
Τα τρία όργανα (SD, KD και HH) για διαφορετικές πηγές ήχου.}
% Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:drumsources}
\end{figure}

\begin{figure}[h]\centering
\includegraphics[scale=0.2]{MIX.png}
% Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{\selectlanguage{english}
Φασματογράφηματα των κλάσεων HH, SD, KD και της μίξης αυτών (MIX).}
% Labeling Figure for Citation in The Document
\label{fig:drummix}
\end{figure}


Επιπλέον, λόγω έλλειψης σημειογραφίας χρησιμοποιήθηκε μόνο ένα μέρος των αρχείων. Πιο συγκεκριμένα για την εκπαίδευση χρησιμοποιήθηκαν 180 αρχεία ήχου, που περιέχουν μεμονωμένα όργανα, και για την αξιολόγηση 95 αρχεία ήχου, που περιέχουν και τα τρια όργανα. 

\subsection{Εξόδοι Νευρωνικών Δικτύων}
Στα σχήματα \ref{fig:RNNAct1} και \ref{fig:RNNAct2} φαίνονται οι συναρτήσεις ενεργοποίησης των κόμβων εξόδου για κάθε κλάση για δύο διαφορετικά αρχεία ήχου από τα δεδομένα ελέγχου. Οι έξοδοι στην προκειμένη περίπτωση είναι ενδεικτικές και προέρχονται από το αμφίδρομο νευρωνικό. Φαίνεται πως το νευρωνικό όντως αναγνωρίζει σε γενικές γραμμές τα δεδομένα κρούσης (onset), ωστόσο υπάρχουν κάποια κάποια προβλήματα. Πιο συγκεκριμένα στο σχήμα \ref{fig:RNNAct1} οι συναρτήσεις ενεργοποίησης για την κλάση KD αποσβένουν αρκετά στο χρόνο, γεγονός που μπορεί να οδηγήσει σε ανάγνωση ενός επιπλέον onset, ενώ δεν υπάρχει με βάσει αυτά που αναφέρθηκαν στο κεφάλαιο \ref{subsec:postprocess}. Παρόμοια συμπεριφορά παρατηρείται και για την κλάση HH, στην οποία παρατηρείται επιπλέον και μία χρονική καθυστέρηση αναγνώρισης του onset. Για την κλάση SD τα αποτελέσματα είναι αρκετά καλύτερα, σε βαθμό που να αναγνωρίζει με μεγάλη επιτυχία τα onsets και με ιδιαίτερα αιχμηρές συναρτήσεις ενεργοποίησης που μοιάζουν με ώσεις, που ήταν και το επιδιωκόμενο αποτέλεσμα. Ωστόσο, οι συναρτήσεις ενεργοποίησης σε κάποια ηχητικά αρχεία δεν ήταν τόσο επιτυχείς, όπως για παράδειγμα στο σχήμα \ref{fig:RNNAct2}. Στην περίπτωση αυτή οι έξοδοι του νευρωνικού δικτύου για κάθε κλάση μοιάζουν αρκετά με ώσεις, αλλά η επιτυχία αναγνώρισης onset είναι σχετικά μικρή. Η αναγνώριση της κλάσης KD φαίνεται να έχει το μεγαλύτερο πρόβλημα, αφού μόνο δύο από τα έξι onsets έχουν αναγνωριστεί. Ακόμα, ιδιαίτερα προβληματική κάποιες φορές είναι η διακύμανση του πλάτους της ώσης, όπως στην κλάση HH. To γεγονός αυτό προκαλεί ασάφεια ως προς την επιλογή του κατωφλίου, όπως αναφέρεται στο κεφάλαιο \ref{subsec:postprocess}, το οποίο αυτόματα οδηγεί σε μειωμένη απόδοση του συστήματος.       

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.8]{rnn_activation1.png}
% Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{\selectlanguage{english}
Έξοδος αμφίδρομου νευρωνικού δικτύου. Στο α παρουσιάζεται το φασματογράφημα του κομματιού ενώ στο β οι πρώτες διαφορές. Στο γ,ε,ζ είναι τα πραγματικά γεγονότα κρούσης που αντιστοιχούν στην σημειογραφία αντίστοιχα για KD, SD και HH. Στo δ είναι η συνάρτηση ενεργοποίησης του κόμβου του KD παράλληλα στο στ είναι η συνάρτηση ενεργοποίησης του SD και τέλος στο η είναι η συνάρτηση ενεργοποίησης του HH.}
\selectlanguage{english}
% Labeling Fih gure for Citation in The Document
\label{fig:RNNAct1}
\end{figure}

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.8]{rnn_activation2.png}
% Caption
\selectlanguage{greek}      
\caption{\selectlanguage{english}
Έξοδος αμφίδρομου νευρωνικού δικτύου. Στο α παρουσιάζεται το φασματογράφημα του κομματιού ενώ στο β οι πρώτες διαφορές. Στο γ,ε,ζ είναι τα πραγματικά γεγονότα κρούσης που αντιστοιχούν στην σημειογραφία αντίστοιχα για KD, SD και HH. Στo δ είναι η συνάρτηση ενεργοποίησης του κόμβου του KD παράλληλα στο στ είναι η συνάρτηση ενεργοποίησης του SD και τέλος στο η είναι η συνάρτηση ενεργοποίησης του HH.}
\selectlanguage{english}
% Labeling Fih gure for Citation in The Document
\label{fig:RNNAct2}
\end{figure}


%Αξιολόγηση 
\newpage
\subsection{Αξιολόγηση συστήματος} \label{sec:evaluation}
Στη διαδικασία της αξιολόγησης της υλοποίησής του συστήματος επιλέχθηκαν οι μετρικές αξιολόγησης που αναφέρθηκαν παραπάνω (\ref{eval}). Η επιλογή αυτή έγινε βάση της καθολικής χρήσης των μετρικών αυτών από όσους έχουν επιχειρήσει υλοποιήσεις για μεταγραφή τυμπάνων προκειμένου να υπάρχει ένα κοινό μέτρο σύγκρισης. Για τη διαδικασία υπολογισμού των μετρικών, χρησιμοποιήθηκαν συναρτήσεις τις οποίες θα παρουσιάσουμε παρακάτω.
Επομένως, στην διαδικασία της αξιολόγησης συγκρίνουμε τις εξόδους του συστήματος με την υπάρχουσα σημειογραφία από τα δεδομένα που έχουμε κρατήσει για να ελέγξουμε την επίδοση της υλοποίησης, και τα οποία δεν έλαβαν μέρος στη διαδικασία εκπαίδευσης του Νευρωνικού Δικτύου. Συγκεκριμένα, για τη διαδικασία της σύγκρισης πρέπει να λάβουμε υπόψιν την πραγματική φύση των αποτελεσμάτων. Δηλαδή πρέπει όταν συγκρίνουμε να θέσουμε ένα αποδεκτό χρονικό περιθώριο μεταξύ των συγκρινόμενων διότι είναι ανάγκη να συμπεριλάβουμε στο μοντέλο μας τις ανθρώπινες ικανότητες στην αναγνώριση χρόνου κρούσης τυμπάνου. Λίγο πιο απλά μπορούμε να πούμε ότι στη σύγκρισή κάνουμε μία προσπάθεια να  προσομοιώσουμε την αναγνώριση των ήχων απ' τον άνθρωπο. Το περιθώριο αυτό ανοχής στη δική μας υλοποίηση τίθεται στα 50ms. Για τη κατανόηση της σύγκρισης στο σχ. \ref{fig:tolerance_window} παρατίθεται ένα οπτικοποιημένο παράδειγμα στο οποίο φαίνεται οτι χρονικά μικρότερη σύγκριση επειδή τα συγκρινόμενα βρίσκονται στο παράθυρο ανοχή το αναγνωρισμένο στιγμιότυπο λαμβάνεται ως σωστό. Στην άλλη περίπτωση επειδή το σημειογραφημένο δε βρίσκεται στο ίδιο παράθυρο ανοχής με το αναγνωρισμένο τότε το αναγνωρισμένο λαμβάνεται λάθος.  

% Evaluation Plot
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines = left,
    xlabel = $(ms)$,
    xmin=0, xmax=200,
    ymin=0, ymax=1,
]

% Make one real annotation
\addplot[ycomb,mark=triangle,green] plot coordinates {(30,0.95)};
\addlegendentry{$Real Annotation$}

% Make one TP annotation
\addplot[ycomb,mark=triangle,blue] plot coordinates {(40,0.95)};
\addlegendentry{$True Positive (TP)$}

% Make one FP annotation
\addplot[ycomb,mark=triangle,red] plot coordinates {(140,0.95)};
\addlegendentry{ $False Positive (FP)$}

% Make Tolerance window
\addplot [
    domain=15:65, 
    samples=100, 
    color=pink,
]
{1};
\draw[axis,pink] (axis cs:15,0) -- (axis cs:15,1);
\draw[axis,pink] (axis cs:65,0) -- (axis cs:65,1);
\addlegendentry{$Tolerance Window$}

% Make one more real annotation
\addplot[ycomb,mark=triangle,green] plot coordinates {(75,0.95)};

% Make one more tolerance window
\addplot [
    domain=74:125, 
    samples=100, 
    color=pink,
]
{1};
\draw[axis,pink] (axis cs:74,0) -- (axis cs:74,1);
\draw[axis,pink] (axis cs:125,0) -- (axis cs:125,1);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\selectlanguage{greek}
\caption{\selectlanguage{english}
Επίδειξη παραθύρου ανοχής κατά τη διαδικασία αξιολόγησης. Αν μια αναγνωρισμένη σημειογραφία βρεθεί μέσα στο παράθυρο ανοχής των 50 ms τότε αναγνωρίζεται σαν TP. Διαφορετικά, αναγνωρίζεται σαν FP.}
\label{fig:tolerance_window}
\end{figure}
\selectlanguage{english}

\subsubsection{Υλοποίηση σε κώδικα}
Η ανάπτυξη του κώδικα περιλαμβάνεται στο αρχείο onset\_evaluation.py.

\paragraph*{Συνάρτηση για την εξαγωγή των μεγεθών TP, FP, FN}

% Ορισμός της συνάρτησης
\begin{lstlisting}[numbers=none]
def Calculate_TP_FP_FN_Detections(detections, annotations, TOLERANCE_WINDOW))
\end{lstlisting}
%Περιγραφή
Δέχεται ως ορίσματα δύο numpy arrays (detections,annotations) τα οποία αποτελούν τα ανιχνευμένα και τα σημειογραφημένα αντίστοιχα αρχεία και επιστρέφουν τρείς λίστες (TP\_track, FP\_track, FN\_track) και τρεις numpy arrays (np.array(KD), np.array(SD, np.array(HH)) τα οποία αναφέρονται σε ένα μόνο κομμάτι. Για τον υπολογισμό των οποίων χρησιμοποιήθηκε η βοηθητική συνάρτηση της madmom madmom.evaluation.onsets.onset\_evaluation(detections, annotations, window). Σημαντικό είναι ότι το παράθυρο ανοχής τίθεται στα 50ms.

\begin{itemize}
\item \textbf{Παράμετροι :} 
    \begin{enumerate}
        \item detections : \textbf{numpy array} που περιέχουν τις ανιχνεύσεις.
         \item annotations : \textbf{numpy array} που περιέχουν τα σημειογραφημένα αρχεία.
         \item TOLERANCE\_WINDOW : \textbf{Evaluation window}
         μεταβλητή που καθορίζει την ανοχή του παραθύρου μεταξύ των του ανιχνευμένου και του σημειουργαφημένου
    \end{enumerate}
    
\item \textbf{Επιστρεφόμενες τιμές :}
    \begin{enumerate}
        \item TP\_tracks : \textbf{list} που περιέχει τις χρονικές στιγμές σε δευτερόλεπτα απο όλα τα TP σε ένα κομμάτι.
         \item FP\_track : \textbf{list} που περιέχει τις χρονικές στιγμές σε δευτερόλεπτα απο όλα τα FP απο ένα κομμάτι.
         \item FN\_track : \textbf{list} που περιέχει τις χρονικές στιγμές σε δευτερόλεπτα απο όλα τα FN απο ένα κομμάτι.
         np.array(KD)
         \item np.array(KD) : \textbf{nympy array} που περιέχει τις χρονικές στιγμές του οργάνου KD με δομή KD = [TP\_KD, FP\_KD, FN\_KD].
         \item np.array(KD) : \textbf{nympy array} που περιέχει τις χρονικές στιγμές του οργάνου SD με δομή SD = [TP\_SD, FP\_SD, FN\_SD].
         \item np.array(HH) : \textbf{nympy array} που περιέχει τις χρονικές στιγμές του οργάνου HH με δομή HH = [TP\_HH, FP\_HH, FN\_HH].
         
    \end{enumerate}
\end{itemize}
Στην υλοποίηση της main   χρησιμοποιούνται τα μεγέθη απ'τη παραπάνω συνάρτηση με τη με τη βοήθεια της συνάρτησης class madmom.evaluation.SimpleEvaluation(num\_tp=0, num\_fp=0, num\_tn=0, num\_fn=0, name )  της  madmom για την εξαγωγή των μετρικών.




\subsubsection{Αποτελέσματα αξιολόγησης} \label{sec:results}
% Results All
\begin{table}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\caption{Αποτελέσματα Αξιολόγησης}
\label{tab:Finalresults}
\selectlanguage{english}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|} 
\hline
                    & \textbf{F\_Measure} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{~~ Mean}\\\textbf{ F\_Measure}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{\textbf{~ Mean}}\\\textbf{Precision}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{\textbf{Mean}}\\\textbf{Recall}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{F\_Measure}\\\textbf{~~~ HH}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{F\_Measure}\\\textbf{~~~ KD}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{F\_Measure}\\\textbf{~~~ SD}\end{tabular}  \\ 
\hline
\textbf{RNN}        & 0.616               & 0.597              & \textbf{0.636}  & 0.584                                                                          & 0.690                                                                                & 0.593                                                                           & 0.654                                                                        & 0.599                                                                        & 0.499                                                                         \\ 
\hline
\textbf{Back. RNN}  & 0.620               & 0.601              & 0.640           & 0.598                                                                          & 0.684                                                                                & \textbf{0.599}                                                                  & \textbf{0.656}                                                               & 0.589                                                                        & 0.549                                                                         \\ 
\hline
\textbf{Bidir. RNN} & \textbf{0.621}      & \textbf{0.626}     & 0.615           & \textbf{0.617}                                                                 & \textbf{0.709}                                                                       & 0.596                                                                           & 0.611                                                                        & \textbf{0.652}                                                               & \textbf{0.589}                                                                \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
Στον πίνακα \ref{tab:Finalresults} παρατίθενται όλες οι τιμές των μετρικών των διαφορετικών υλοποιήσεων σε Νευρωνικά Δίκτυα. Από αυτά προκύπτει ότι η υλοποίηση σε  Αμφίδρομο Ανατροφοδοτούμενο Νευρωνικό δίκτυο λαμβάνοντας υπόψιν τα δεδομένα πέτυχε την καλύτερη επίδοση, όσο αναφορά την κύρια μετρική μας που είναι το F-Measure και για τους δύο τρόπους υπολογισμού της (\ref{eval}). Ωστόσο, συγκρίνοντας τα αποτελέσματα για τις τρεις αρχιτεκτονικές, οι διαφορές στην επίδοσή τους φαίνεται να είναι σχετικά μικρές. Ακόμα, συγκρίνοντας τα αποτελέσματα της παρούσας εργασίας με τα αποτελέσματα του διαγωνισμού Mirex, όπως αυτά απεικονίζονται στους πίνακες \ref{tab:MirexResults2017} και \ref{tab:MirexResults2018}, προκύπτει ότι τα μοντέλα που σχεδιάστηκαν δίνουν εξίσου καλά αποτελέσματα με εκείνα του διαγωνισμού. Τέλος, εφόσον οι κλάσεις το προβλήματος είναι μεταξύ τους ανεξάρτητες ως προς την εμφάνιση, αξίζει να γίνει και αναφορά στην επίδοση κάθε κλάσης ξεχωριστά. Παρατηρώντας ξανά τον πίνακα \ref{tab:Finalresults} προκύπτει ότι οι κλάσεις hi-hat HH και kick drum (KD) έχουν μεγαλύτερη επίδοση, σε σχέση με το snare drum (SD), που έχεις τις χειρότερες συγκριτικά επιδόσεις ανάμεσα στις τρεις κλάσεις. 

% Συμπεράσματα ----------------------------------------------------------------
\newpage
\section{Συμπεράσματα}
\subsection{Δεδομένα}
Σε υλοποιήσεις οδηγούμενες από δεδομένα, όπως αυτές των νευρωνικών δικτύων η ποιότητα καθώς και το σύνολο των δεδομένων εκπαίδευσης παίζουν αρκετά σημαντικό ρόλο. Η απόδοση, καθώς και η ικανότητα γενίκευσης των λύσεων του συστήματος είναι άρρηκτα συνδεδεμένες με τα δεδομένα. Το πρόβλημα με το σετ εκπαίδευσης που χρησιμοποιήθηκε (IDMT dataset \cite{IDMT}) ήταν η λειψή και προβληματική σημειογραφία για ένα μεγάλο αριθμό των στοιχείων του. Έτσι, χρειάστηκε μια διαδικασία "καθαρισμού" δεδομένων σε χρήσιμα και μη. Πιο συγκεκριμένα, από τα 465 αρχικά δεδομένα κρατήθηκαν τελικά μόνο τα 180 αφού για τα υπόλοιπα η δοσμένη σημειογραφία ήταν λάθος. Ακόμη, τα 180 αυτά δεδομένα εκπαίδευσης αφορούν μόνο τον τύπο συνθετικών τυμπάνων (Wave Drums) παραγόμενα από υπολογιστή. Αυτό έχει σαν αποτέλεσμα τη δυσκολία γενίκευσης της λύσης του συστήματος όταν καλείται να αναγνωρίσει άλλους τύπους και παιξίματα τυμπάνων όπως αυτών των πραγματικών φυσικών τυμπάνων. Τέλος, σημειώνεται ότι τα υπόλοιπα σύνολα δεδομένων που βρέθηκαν χρησιμοποιούσαν άνω των τριών κλάσεων για την αναγνώριση τυμπάνων. Έτσι, κρίθηκαν ακατάλληλα για την υλοποίηση του συστήματος της παρούσας εργασίας.

Ωστόσο, όσο αναφορά την απόδοση στου συστήματος σε σχέση με τα αποτελέσματα του διαγωνισμού Mirex, όπως αυτό σχολιάστηκε στο κεφάλαιο \ref{sec:results}, τα αποτελέσματα είναι ικανοποιητικά. Πιθανότατα αν υπήρχε η δυνατότητα χρήσης επιπλέον αρχείων η απόδοση των μοντέλων μας να ήταν ακόμα καλύτερη από τα επίσημα αποτελέσματα του διαγωνισμού.


\subsection{Κλάσεις αναγνώρισης}
Όπως προκύπτει και από τα διαθέσιμα δεδομένα υπάρχει η τάση προς αναγνώριση περισσότερων των τριών κλάσεων. Έτσι, μια μελλοντική υλοποίηση που λαμβάνει υπ' όψιν της και άλλες κλάσεις (ένα λογικά επόμενο βήμα είναι η ένταξη της αναγνώρισης των κυμβάλων - crash και rides, ή των toms) ίσως οδηγήσει σε καλύτερα αποτελέσματα.

% Βιβλιογραφία ----------------------------------------------------------------
\newpage
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{list} 

% Παράρτημα -------------------------------------------------------------------
\newpage
\appendix

% Pipfile
\section{Pipfile} \label{pipfile}
Το παραδοτέο Pipfile αρχείο που περιέχει τις χρησιμοποιούμενες συναρτήσεις της υλοποίησής.

\begin{lstlisting}[language=Python]
[[source]]
name = "pypi"
url = "https://pypi.org/simple"
verify_ssl = true

[dev-packages]

[packages]
scipy = "*"
matplotlib = "*"
ipython = "*"
jupyter = "*"
pandas = "*"
sympy = "*"
nose = "*"
cython = "*"
mido = "*"
pytest = "*"
pyaudio = "*"
pyfftw = "*"
madmom = "*"
mkl = "*"
theano = "*"
keras = "*"

[requires]
python_version = "3.6"
\end{lstlisting}

\end{document}